\section{Frekvensanalys}

\paragraph{Fundamental ide}
Eftersom periodiska funktioner kan skrivas som en summa av trigonometriska funktioner och funktioner som avtar tillräcklig snabbt kan skrivas som en integral över trigonometriska funktioner, vet vi att när vi studerar linjära system räcker det att studera systemets respons på en enda term, alltså en enda trigonometrisk funktion, och se hur den beror av frekvensen. Om vi tillför en signal $u = \sin{\omega t}$ till ett system med överförningsfunktion $G$ får vi
\begin{align*}
	y &= \integ{0}{\infty}{\tau}{g(\tau)u(t - \tau)} \\
	  &= \Im\left(\integ{0}{\infty}{\tau}{g(\tau)e^{i\omega(t - \tau)}}\right) \\
	  &= \Im\left(e^{i\omega t}\integ{0}{\infty}{\tau}{g(\tau)e^{-i\omega\tau}}\right) \\
	  &= \Im(e^{i\omega t}G(i\omega)) \\
	  &= \abs{G(i\omega)}\sin(\omega t + \arg{G(i\omega)}).
\end{align*}
Det kan även finnas transienta termer här, men om systemet är stabilt kommer dessa försvinna över tid. Vi ser alltså att systemets svar beror av $G(i\omega)$.

\paragraph{Nyquistdiagram}
Ett Nyquistdiagram är en uppritning av $G(i\omega)$ för $0 < \omega < \infty$.

\paragraph{Bodediagram}
Ett Bodediagram är en uppritning av $\abs{G(i\omega)}$ och $\arg{G(i\omega)}$ som funktioner av $\omega$.

\paragraph{Bandbredd}
Bandbredden är bredden på det frekvensintervallet där $\abs{G(i\omega} \geq \frac{1}{\sqrt{2}}$, och benämnas $\omega_{\text{B}}$. Bandbredden kan ge information om systemets tillväxt, då hög bandbredd typiskt betyder snabb tillväxt. Man önskar typiskt att denna skall vara stor.

\paragraph{Resonansfrekvens}
Resonansfrekvensen $\omega_{\text{r}}$ är den frekvens som ger starkast respons i systemet.

\paragraph{Resonanstopp}
Resonanstoppen är $M_{\text{p}} = \abs{G(i\omega_{\text{r}})}$, och ger typiskt en indikation på hur mycket översläng man får. Man önskar typiskt att denna ska vara liten.

\paragraph{Stationärt fel}
Det stationära felet ges av $e_{0} = 1 - G_{\text{C}}(0)$.

\paragraph{Brytningspunkter}
Om överförningsfunktionen kan skrivas som
\begin{align*}
	G(i\omega) = \frac{\prod(i\omega - z_{i})}{\prod(i\omega - p_{i})},
\end{align*}
är alla $z_{i}$ och $p_{i}$ brytningspunkter för systemet. Här kommer de största lutningsändringarna i Bodediagrammet.

\paragraph{Bodes relation}
Låt $G$ vara minimumsfas, dvs. ha alla sina nollställen och poler i vänstre halvplan, och $G(0) > 0$. Då gäller att om $\abs{G(i\omega)}$ i ett visst frekvensområde avtar med \SI{20}{\deci\bel} per dekad (en dekad är en ökning i frekvens med en faktor $10$), är $\arg{G(i\omega)}\approx \SI{-90}{\degree}$, och om $\abs{G(i\omega)}$ avtar med \SI{40}{\deci\bel} per dekad, är $\arg{G(i\omega)}\approx \SI{-180}{\degree}$.

\paragraph{Snabbhet och svängighet}
Vi kan med tidigare resultat se att om $G_{\text{O}}(i\omega)$ är nära $1$ blir $G_{\text{C}}(i\omega)$ stor, och om $G_{\text{O}}(i\omega)$ är liten blir även $G_{\text{C}}(i\omega)$ liten. Vi kan också se att ett ekvivalent kriterium för bandbredden är $\abs{G_{\text{O}}(i\omega) - 1} \leq \sqrt{2}$ för $\omega \geq \omega_{\text{B}}$.

\paragraph{Resonanstopp och fasmarginal}
Vi har
\begin{align*}
	M_{\text{p}} \geq \abs{G(i\omega_{\text{c}})} = \frac{1}{2\sin(\frac{1}{2}\phi_{\text{m}})}.
\end{align*}
Speciellt ger liten fasmarginal stort översläng.