\section{Differentialekvationer}

\subsection{Definitioner}

\paragraph{Ordinära differentialekvationer}
En ordinär differentialekvation (ODE) är en ekvation som innehåller en eller flere envariabelfunktioner och deras derivator.

\paragraph{Ordning}
En differentialekvations ordning är ordningen av dne högsta derivatan som är i ekvationen.

\paragraph{Linjära ODE}
En linjär differentialekvation är på formen
\begin{align}
	\dv[n]{y}{x} + \sum\limits_{i = 0}^{n - 1}f_i(x)\dv[i]{y}{x} = h.
	\label{eq:linear_ODE}
\end{align}

\paragraph{Homogena och inhomogena ODE}
Betrakta ekvation \ref{eq:linear_ODE}. Om $h = 0$ är ekvationen homogen. Annars är den inhomogen.

\paragraph{Karakteristisk polynom för ODE av andra ordning}
Låt $\dv[2]{y}{x} + a\dv{y}{x} + by = 0, a, b\in\R$ vara en differentialekvation. Dens karakteristiska polynom är
\begin{align*}
	r^2 + ar + b.
\end{align*}

\paragraph{Karakteristisk ekvation för ODE av andra ordning}
Låt $\dv[2]{y}{x} + a\dv{y}{x} + by = 0, a, b\in\R$ vara en differentialekvation. Dens karakteristiska ekvation är
\begin{align*}
	r^2 + ar + b = 0.
\end{align*}

\paragraph{Separabla differentialekvationer}
En separabel differentialekvation är på formen
\begin{align*}
	g(y(x))\deval{y}{x}{x} = f(x).
\end{align*}

\subsection{Satser}

\paragraph{Lösning av homogena ODE av första ordning}
En funktion $y$ löser
\begin{align*}
	\dv{y}{x} + ay = 0, a\in\R
\end{align*}
om och endast om
\begin{align*}
	y = Ce^{-ax}, C\in\R.
\end{align*}

\proof

\paragraph{Lösning av homogena ODE av andra ordning}
Låt $\dv[2]{y}{x} + a\dv{y}{x} + by = 0, a, b\in\R$ vara en differentialekvation och $r_1, r_2$ rötterna till den karakteristika ekvationen. En funktion $y$ löser ekvationen om och endast om:
\begin{itemize}
	\item I fallet $r_1\neq r_2$ och båda är reella är
	\begin{align*}
		y(x) = C_1e^{r_1x} + C_2e^{r_2x},
	\end{align*}
	\item I fallet $r_1 = r_2$ är
	\begin{align*}
		y(x) = (C_1 + C_2x)e^{r_1x},
	\end{align*}
	\item I fallet $r_1 = c + di, r_2 = r_1*$, med $d\neq 0$, är
	\begin{align*}
		y(x) = e^{cx}(C_1\cos{(dx)} + C_2\sin{(dx)}),
	\end{align*}
\end{itemize}
med $C_1, C_2\in\R$.

\proof

\paragraph{Lösning av separabla differentialekvationer}
Låt $g(y(x))\deval{y}{x}{x} = f(x)$ vara en separabel differentialekvation sådan att $g$ har en inverterbar primitiv funktion $G$ och $f$ har en primitiv funktion $F$. Då är lösningen till differentialekvationen
\begin{align*}
	y(x) = G^{-1}(F(x) + C), C\in\R.
\end{align*}