\section{Grunderna i kvantmekanik}

\paragraph{Newtonsk mekanik}
I newtonsk mekanik beskrivs en partikel i ett intertialsystem av
\begin{align*}
	\vb{F} = m\vb{a},
\end{align*}
där $\vb{F}$ är summan av alla krafter på partikeln. Med givna initialvillkor kan partikelns bana beskrivas exakt.

Om partikeln endast påverkas av konservativa krafter, är dens energi konstant. För en sådan partikel är dens energi alltid större än potentialens minimum.

\paragraph{Analytisk mekanik}
Alternativt till newtonsk mekanik kan man formulera mekaniken med Lagranges och Hamiltons formaliser. Dessa utgår från att beskriva partikelns bana med generaliserade koordinater $q_{i}$ och hastigheter $\dot{q}_{i}$ (totala tidsderivator av koordinaterna), och hitta en bana som minimerar verkansintegralen
\begin{align*}
	S = \integ{}{}{t}{L}
\end{align*}
där $L = T - V$ och $T$ är kinetiska energin. Dessa leder till ekvationer på formen
\begin{align*}
	\del{q_{i}}{L} - \dv{t}\del{\dot{q}_{i}}{L} = 0.
\end{align*}
Detta är Lagranges formalism.

Alternativt kan man införa generaliserade rörelsemängder $p_{i} = \del{\dot{q}_{i}}{L}$ och Hamiltonfunktionen $H = \dot{q}_{i}p_{i} - L = T + V$. Denna transformationen ger dig
\begin{align*}
	\dot{q}_{i} = \del{p_{i}}{H},\ \dot{p}_{i} = -\del{q_{i}}{H}.
\end{align*}
Detta är Hamiltons formalism.

Om systemet är symmetriskt i $q_{i}$-riktningen, beror $H$ ej av denna koordinaten, vilket ger att $\dot{p}_{i} = 0$ och $p_{i}$ är konstant. En sådan koordinat kallas för en cyklisk koordinat. Detta är ett specialfall av Nöethers sats, som säjer att till varje symmetri hör en konserverad storhet.

En fråga är om man kan göra ett variabelbyte så att alla variabler är cykliska. För att diskutera detta, måste vi prata om kanoniska transformationer. En kanonisk transformation är ett variabelbyte som bevarar formen på Hamiltons ekvationer. Efter ett sådant variabelbyte fås en ny Hamiltonfunktion
\begin{align*}
	H(Q, P, t) = H(q, p, t) + \del{t}{S}(q, P, t).
\end{align*}
Vi vill nu gärna veta om denna nya storheten $S$ är verkan. Dens totala tidsderivata ges av
\begin{align*}
	\dot{S} = \del{q_{i}}{S}\dot{q}_{i} + \del{P_{i}}{S}\dot{P}_{i} + \del{t}{S}.
\end{align*}
Om detta är en transformation så att alla koordinater är cykliska, fås
\begin{align*}
	\dot{S} = \del{q_{i}}{S}\dot{q}_{i} + \del{t}{S}.
\end{align*}
Vi noterar enligt ovan att $\del{t}{S} = - H(q, p, t)$. Om nu $S$ skall vara verkan, måste denna totala tidsderivatan vara lika med Lagrangefunktionen. Definitionen av Hamiltonfunktionen ger då
\begin{align*}
	\del{q_{i}}{S} = p_{i},\ \del{P_{i}}{S} = Q_{i}.
\end{align*}
Vi får då Hamilton-Jacobis ekvation
\begin{align*}
	H(q, \del{p}{S}, t) + \del{t}{S} = 0.
\end{align*}

\paragraph{Behov för ny beskrivning}
I början av 1900-talet upptäcktes det via olika experiment att partiklar på små längdskalor visade beteende som ej samsvarade med klassiska teorir. Detta skapade ett behov för en ny teori.

\paragraph{Våg-partikel-dualitet}
Det första steget togs av Max Planck år 1900. I ett desperat försök på att beskriva svartkroppsstrålning antog han att elektromagnetisk strålning upptas och avges i diskreta kvanta av energin $\hbar\omega$, där $\hbar$ är en helt ny konstant. Försöket lyckades.

Senare förstod Einstein att ljus bestod av diskreta enheter med energi $E = pc$, där $p$ är enhetens rörelsemängd.

de Broglie kombinerade dessa två resultaten till sin hypotes: Att alla partiklar har vågegenskaper, och kan beskrivas av en våglängd som ges av
\begin{align*}
	p = \hbar k = \frac{h}{\lambda}.
\end{align*}
Vi har använt vågtalet $k = \frac{2\pi}{\lambda}$ och introducerat Plancks konstant $h = 2\pi\hbar$.

de Broglie antog även att alla partiklar kan beskrivas av en vågfunktion som ges av $\Psi = Ae^{i(kx - \omega t)}$ för en fri partikel. Vid att sätta in resultaten ovan kan denna vågfunktionen skrivas som
\begin{align*}
	\Psi = Ae^{i(\frac{p}{\hbar}x - \frac{E}{\hbar}t)}.
\end{align*}

\paragraph{Motivation av Schrödingerekvationen}
Givet resultaten ovan, noterar vi
\begin{align*}
	i\hbar\del{t}{\Psi} = E\Psi, -\frac{\hbar^{2}}{2m}\del{x}{\Psi} = \frac{p^{2}}{2m}\Psi.
\end{align*}
Vi kommer ihåg den klassiska Hamiltonfunktionen $H = T + V$. För en fri partikel ges denna av $H = \frac{p^{2}}{2m} + V$. Vi ser nu att de två derivationsoperatorerna ovan ersätter totala respektiva kinetiska energin, och Hamiltonsk mekanik inspirerar oss nu att skriva
\begin{align*}
	i\hbar\del{t}{\Psi} = -\frac{\hbar^{2}}{2m}\del{x}{\Psi} + V\Psi.
\end{align*}
Efter detta kommer Schrödingerekvationen att behandlas som en naturlag. I mer allmänna fall kommer vi även skriva detta som
\begin{align*}
	i\hbar\del{t}{\Psi} = H\Psi,
\end{align*}
där $H$ är en operator som representerar systemets Hamiltonfunktion.

\paragraph{Sannolikhet}
Den fysikaliska tolkningen av vågfunktionen är att $\abs{\Psi}^{2}\dd{V} = \cc{\Psi}\Psi\dd{V}$ är sannolikheten för att hitta partikeln i en mycket liten volym. Vi kräver då
\begin{align*}
	\integ[3]{}{}{x}{\abs{\Psi}^{2}} = 1.
\end{align*}
Med denna tolkningen refereras $\Psi$ till som sannolikhetsamplituden.

\paragraph{Operatorer}
Vi har redan sett att det finns en koppling mellan operatorer på vågfunktionen och fysikaliska storheter. Baserad på detta definierar vi väntevärdet av en observabel $q$ som
\begin{align*}
	\expval{q} = \integ[3]{}{}{x}{\cc{\Psi}\hat{q}\Psi}.
\end{align*}
Här är $\hat{q}$ operatorn som motsvarar $q$. Denna distinktionen kommer inte göras mycket vidare i sammanfattningen.

Vi kan tolka denna integralen som en inreprodukt, och med den tolkningen kräver vi att alla operatorer som representerar fysikaliska storheter är självadjungerade eller Hermiteska.

\paragraph{Osäkerhetsprincipen}
Bandbräddsteori ger oss för $x$ och $p$ att
\begin{align*}
	\Delta x\Delta p \geq \frac{1}{2}\hbar.
\end{align*}
Här är $\Delta x$ standardavvikelsen för $x$.

\paragraph{Kontinuitetsekvationen för sannolikhet}
Man kan visa att
\begin{align*}
	\del{t}{\abs{\Psi}^{2}} + \div{j} = 0,
\end{align*}
där $j$ är sannolikhetsströmmen
\begin{align*}
	j = -\frac{i\hbar}{2m}(\cc{\Psi}\grad{\Psi} - \Psi\grad{\cc{\Psi}}).
\end{align*}

\paragraph{Klassiskt förbjudna områden}
Områden där potentialen är större än ett tillstånds energi kallas klassiskt förbjudna områden. Klassiska system kan ej existera i såna områden, men vi kommer se att kvantmekaniska system har nollskild sannolikhet att finnas i klassiskt förbjudna områden.

\paragraph{Ehrenfests sats}
Man kan visa att
\begin{align*}
	\dv{\expval{x}}{t} = \frac{1}{m}\expval{p},\ \dv{\expval{p}}{t} = -\expval{\grad{V}}.
\end{align*}

\paragraph{Vägintegraler}
Även kvantmekaniken kan formuleras med hjälp av verkansintegralen. I denna formalismen ger sannolikheten för att en partikel väljer en bana mellan två punkter ges av
\begin{align*}
	\sum e^{i\frac{S}{\hbar}},
\end{align*}
där summationen görs över alla möjliga banor mellan de två punkterna.

\paragraph{Koppling till klassisk mekanik}
För att se kopplingen till klassisk fysik, är vi intresserade av att se vad som händer när $\hbar\to 0$. I detta fallet förväntar vi att de Broglie-våglängden blir liten, och att vågfunktionen därmed kommer oscillera mycket. Vi gör då ansatsen $\Psi = Ae^{i\frac{S}{\hbar}}$, där $S$ är någon funktion. Vi antar att $A$ varierar försumbart i rummet jämförd med $S$.

Kinetisk energi-operatorn tillämpad på detta ger
\begin{align*}
	-\frac{\hbar^{2}}{2m}\del[2]{x}{\Psi} &= -\frac{\hbar^{2}}{2m}\del{x}{\left(\del{x}{A}e^{i\frac{S}{\hbar}} + iA\frac{1}{\hbar}\del{x}{S}e^{i\frac{S}{\hbar}}\right)} \\
	                                      &=  -\frac{\hbar^{2}}{2m}\left(\del[2]{x}{A}e^{i\frac{S}{\hbar}} + i\del{x}{A}\frac{1}{\hbar}\del{x}{S}e^{i\frac{S}{\hbar}} + i\frac{1}{\hbar}\del{x}{A}\del{x}{S}e^{i\frac{S}{\hbar}} + iA\frac{1}{\hbar}\del[2]{x}{S}e^{i\frac{S}{\hbar}} - A\frac{1}{\hbar^{2}}(\del{x}{S})^{2}e^{i\frac{S}{\hbar}}\right).
\end{align*}
Observera att i gränsen kommer endast en term att överleva. Vi får även
\begin{align*}
	i\hbar\del{t}{\Psi} = i\hbar\left(\del{t}{A}e^{i\frac{S}{\hbar}} + iA\frac{1}{\hbar}\del{t}{S}e^{i\frac{S}{\hbar}}\right).
\end{align*}
Även här kommer endast en term överleva i gränsen. Insatt i Schrödingerekvationen och evaluerad i gränsen fås
\begin{align*}
	\left(\frac{1}{2m}(\del{x}{S})^{2} + V\right)\Psi = -\del{t}{S}\Psi,
\end{align*}
vilket implicerar
\begin{align*}
	\frac{1}{2m}(\del{x}{S})^{2} + V + \del{t}{S} = 0.
\end{align*}
De två första termerna motsvarar Hamiltonfunktionen i klassisk mekanik, där i har gjort transformationen $p\to\del{x}{S}$. Med denna tolkningen ser vi att detta motsvarar Hamilton-Jacobis ekvation.

\paragraph{Separation av Schrödingerekvationen}
Betrakta Schrödingerekvationen för en statisk potential. Då verkar Hamiltonoperatorn endast på rumliga koordinater. Vi gör då produktansatsen $\Psi = \psi\phi$, där $\psi$ endast beror av rumliga koordinater och $\phi$ endast av tiden. Detta ger
\begin{align*}
	H\Psi = \phi H\psi = i\hbar\del{t}{\Psi} = i\hbar \psi\dv{\phi}{t}.
\end{align*}
Vi kan nu dividera med $\Psi$ för att få
\begin{align*}
	\frac{1}{\psi}H\psi = \frac{i\hbar}{\phi}\dv{\phi}{t}.
\end{align*}
Eftersom varje sida beror av olika koordinater, måste de vara lika med en konstant. Av ingen anledning alls väljer vi att kalla denna konstanten för $E$. Vi löser först tidsdelen för att få
\begin{align*}
	\dv{\phi}{t} = -\frac{iE}{\hbar}\phi,
\end{align*}
med lösning
\begin{align*}
	\phi = Ce^{-i\frac{E}{\hbar}t}.
\end{align*}
Vi ser att $E$ måste motsvara systemets totala energi. Insatt i den andra ekvationen ger detta
\begin{align*}
	H\psi = E\psi.
\end{align*}
För stationära fall är alltså vågfunktionen ett egentillstånd till Hamiltonoperatorn.

Betrakta vidare väntevärdet av en observabel som representeras av en operator som ej verkar på tidskoordinaten. Detta ger
\begin{align*}
	\expval{q} &= \integ[3]{}{}{x}{\cc{\Psi}q\Psi} \\
	           &= \integ[3]{}{}{x}{\cc{\psi}\cc{phi}q(\psi\phi)} \\
	           &= \integ[3]{}{}{x}{\cc{\psi}\cc{phi}\phi q\psi} \\
	           &= \integ[3]{}{}{x}{\cc{\psi}\abs{phi}^{2} q\psi} \\
	           &= \integ[3]{}{}{x}{\cc{\psi} q\psi}.
\end{align*}
Alltså är väntevärdet fullständigt tidsoberoende. Speciellt gäller för energin att
\begin{align*}
	\expval{q} &= \integ[3]{}{}{x}{\cc{\Psi} H\Psi} \\
	           &= \integ[3]{}{}{x}{\cc{\psi} H\psi} \\
	           &= \integ[3]{}{}{x}{\cc{\psi} E\psi} \\
	           &= E\integ[3]{}{}{x}{\cc{\psi}\psi} \\
	           &= E.
\end{align*}
På samma sättet fås $\expval{E^{2}} = E^{2}$ och $\Delta E = \sqrt{\expval{E^{2}} - \expval{E}^{2}} = 0.$

Vi kan även skriva en allmän lösning som en superposition
\begin{align*}
	\Psi = \sum c_{n}\psi_{n}e^{-i\frac{E_{n}}{\hbar}t}
\end{align*}
där $H\psi_{n} = E_{n}\psi_{n}$ och summationen görs över hela systemets energispektrum.

\paragraph{Möjliga energier}
Om en partikel finns i någon potential, måste alla energiegenvärden vara större än potentialens minimum. För att visa detta, kan vi observera att
\begin{align*}
	\expval{p^{2}} = \integ{}{}{x}{\abs{p\Psi}^{2}} > 0
\end{align*}
och
\begin{align*}
	\expval{V} = \integ{}{}{x}{V\abs{\Psi}^{2}} > V_\text{min},
\end{align*}
och därmed måste energins väntevärde vara större än $V_\text{min}$.

\paragraph{Kontinuitetsvillkor för vågfunktionen}
Det gäller att vågfunktionen är kontinuerlig överallt och att dens derivata är kontinuerlig överallt förutom där potentialen är oändlig.

För att visa detta, integrera Schrödingerekvationen fråm $-\varepsilon$ till $\varepsilon$. Med $H = -\frac{\hbar^{2}}{2m}\del[2]{x}{} + V$ fås
\begin{align*}
	\integ{-\varepsilon}{\varepsilon}{x}{-\frac{\hbar^{2}}{2m}\del[2]{x}{\Psi} + V\Psi} = \integ{-\varepsilon}{\varepsilon}{x}{E\Psi}.
\end{align*}
Eftersom vågfunktionen antas vara normerbar, måste högersidan gå mot $0$ då $\varepsilon\to 0$. Det som finns kvar är
\begin{align*}
	\integ{-\varepsilon}{\varepsilon}{x}{\del[2]{x}{\Psi}} = \frac{2m}{\hbar^{2}}\integ{-\varepsilon}{\varepsilon}{x}{V\Psi}.
\end{align*}
Om potentialen är ändlig, kommer även högersidan gå mot $0$, vilket implicerar att $\del{x}{\Psi}$ är kontinuerlig, och då måste även $\Psi$ vara kontinuerlig. Om nu potentialen skulle vara oändlig, skulle högersidan kunna bli ändlig även när $\varepsilon\to 0$, och detta ger att derivatan gör ett hopp. Däremot, om man integrerar igen, kommer man ändå få att $\Psi$ är kontinuerlig.

\paragraph{Harmoniska oscillatorn}
Harmoniska oscillatorn är ett viktigt problem i kvantmekaniken.

Klassiskt dyker det i bland upp problem som involverar partiklar i en potential som är kvadratisk. Ett typiskt exempel är en partikel som är fast i en fjäder. I dessa sammanhang kommer vi skriva potentialen som $V = \frac{1}{2}m\omega^{2}x^{2}$. Vi vet att partikelns rörelse är periodisk med en viss amplitud. Dens totala energi ges av $E = \frac{1}{2}m\omega^{2}A^{2}$, där $A$ är dens amplitude.

Både klassiskt och kvantmekaniskt kommer vi Taylorutveckla olika potentialer och få
\begin{align*}
	V \approx V(0) + \deval{V}{x}{0}x + \frac{1}{2}\deval[2]{V}{x}{0}x^{2}.
\end{align*}
Vi antar att $x = 0$ motsvarar jämvikt, varför den andra termen måste vara $0$. Vidare är det konstanta bidraget ointressant, då det ej ger något bidrag till fysiken. Kvar står en harmonisk oscillatorterm vars styrka ges av potentialens krökning i jämviktsläget.

\paragraph{Separabla problem}
Betrakta ett problem med en Hamiltonoperator som kan skrivas som $H = \sum H_{i}$, där varje $H_{i}$ endast verkar på $x_{i}$-koordinaten. Då kan Schrödingerekvationen skrivas som
\begin{align*}
	\sum H_{i}\Psi = i\hbar\del{t}{\Psi}.
\end{align*}
Vid att ansätta
\begin{align*}
	\Psi(\vb{x}) = \prod \Psi_{i}(x_{i})
\end{align*}
kan Schrödingerekvationen separeras till $d$ problem
\begin{align*}
	H_{i}\Psi_{i} = i\hbar\del{t}{\Psi_{i}}.
\end{align*}
Den totala lösningen fås vid att multiplicera alla lösningar, och den totala energin fås vid att summera upp energin för varje tillstånd. Om varje lösning har energin $E_{i, n_{i}}$, är den totala energin $E_{n_{1}\dots n_{d}} = \sum E_{i, n_{i}}$.

\paragraph{Sfäriskt symmetriska problem}
Betrakta ett enpartikelproblem med en sfäriskt symmetrisk potential, kan den tidsoberoende Schrödingerekvationen
\begin{align*}
	\left(-\frac{\hbar^{2}}{2m}\left(\frac{1}{r^{2}}\pdv{r}\left(r^{2}\pdv{r}\right) + \frac{1}{r^{2}\sin(\theta)}\pdv{\theta}\left(\sin(\theta)\pdv{\theta}\right) + \frac{1}{r^{2}\sin^{2}(\theta)}\pdv[2]{\phi}\right) + V(r)\right)\Psi = E\Psi
\end{align*}
separeras. Separera ut $r$-beroendet i funktionen $R$ och vinkelberoendet i funktionen $Y$. De två sidorna är då lika med konstanten som vi döper $l(l + 1)$. Detta ger följande ekvationer:
\begin{align*}
	\dv{r}\left(r^{2}\dv{R}{r}\right) -\frac{2mr^{2}}{\hbar^{2}}(V(r) - E)R &= l(l + 1)R, \\
	- \left(\frac{1}{\sin(\theta)}\pdv{\theta}\left(\sin(\theta)\pdv{Y}{\theta}\right) + \frac{1}{\sin^{2}(\theta)}\pdv[2]{Y}{\phi}\right)                           &= l(l + 1)Y.
\end{align*}

Vi kan även separera vinkelberoendet, och de två sidorna blir lika med en konstant $m^{2}$. Detta ger två ekvationer:
\begin{align*}
	\sin(\theta)\dv{\theta}\left(\sin(\theta)\dv{\Theta}{\theta}\right) + l(l + 1)\sin[2](\theta)\Theta          &= m^{2}\Theta, \\
	-\dv[2]{\Phi}{\phi} &= m^{2}\Phi.
\end{align*}

Första ekvationen har lösning
\begin{align*}
	\Phi = e^{im\phi}.
\end{align*}
Denna lösningen måste vara $2\pi$-periodisk, vilket implicerar att $m$ är ett heltal. Lösningarna är ortogonala under inreprodukten
\begin{align*}
	\braket{f}{g} = \integ{0}{2\pi}{\phi}{\cc{f}g}.
\end{align*}

När vi nu känner $m$, skriver vi om $\theta$-ekvationen som
\begin{align*}
	-\frac{1}{\sin(\theta)}\left(\dv{\theta}\left(\sin(\theta)\dv{\Theta}{\theta}\right) - \frac{m^{2}}{\sin{\theta}}\Theta\right) &= l(l + 1)\Theta.
\end{align*}
Efter lite mer algebra fås lösningen
\begin{align*}
	P_{l}^{m}(x) = (1 - x^{2})^{\frac{\abs{m}}{2}}\dv[\abs{m}]{P_{l}}{x},
\end{align*}
där $x = \cos{\theta}$ och $P_{l}$ är Legendrepolynomen av grad $l$. Legendrepolynomens gradtal ger att $\abs{m}\leq l$. Lösningarna är ortogonala under inreprodukten
\begin{align*}
	\braket{f}{g} = \integ{0}{\pi}{\theta}{\sin(\theta)\cc{f}g}.
\end{align*}
Produkten av dessa två blir klotytefunktionerna $Y_{l}^{m}$.

Kvar står den radiella ekvationen
\begin{align*}
	\dv{r}\left(r^{2}\dv{R}{r}\right) - \frac{2mr^{2}}{\hbar^{2}}(V(r) - E)R &= l(l + 1)R,
\end{align*}
som vi kan skriva om till
\begin{align*}
	\frac{1}{r^{2}}\dv{r}\left(r^{2}\dv{R}{r}\right) - \frac{2m}{\hbar^{2}}(V(r) - E)R &= \frac{l(l + 1)}{r^{2}}R, \\
	-\frac{1}{r^{2}}\left(\dv{r}\left(r^{2}\dv{R}{r}\right) + \frac{2mr^{2}}{\hbar^{2}}\left(V(r) + \frac{\hbar^{2}l(l + 1)}{2m}\right)R\right) &= \frac{2mE}{\hbar^{2}}R.
\end{align*}
Detta är ett Sturm-Liouville-problem, och vi vet därmed att det finns oändligt många lösningar för positiva energier. Lösningarna är ortogonala under inreprodukten
\begin{align*}
	\braket{f}{g} = \integ{0}{\infty}{r}{r^{2}\cc{f}g}.
\end{align*}
Den totala inreprodukten av lösningarna är nu
\begin{align*}
	\braket{f}{g} &= \integ{0}{\infty}{r}{r^{2}\integ{0}{\pi}{\theta}{\sin(\theta)\integ{0}{2\pi}{\phi}{\cc{f}g}}} \\
	              &= \integ{0}{\infty}{r}{\integ{0}{\pi}{\theta}{\integ{0}{2\pi}{\phi}{r^{2}\sin(\theta)\cc{f}g}}},
\end{align*}
vilket vi förväntade. Normeringsvillkoret är nu $\braket{\Psi} = 1$.

Vi inför substitutionen $u = Rr$ på den ursprungliga formen av ekvationen, vilket efter lite algebra ger
\begin{align*}
	-\frac{\hbar^{2}}{2m}\dv[2]{u}{r} + \left(V(r) + \frac{\hbar^{2}l(l + 1)}{2mr^{2}}\right)u = Eu.
\end{align*}
Detta är en endimensionell Schrödingerekvation där vi har lagt till en centrifugalbarriär $\frac{\hbar^{2}l(l + 1)}{2mr^{2}}$ till potentialen. Med denna substitutionen kan normeringsvillkoret skrivas som
\begin{align*}
	\integ{0}{\infty}{r}{\integ{0}{\pi}{\theta}{\integ{0}{2\pi}{\phi}{\sin(\theta)\abs{uY_{l}^{m}}^{2}}}} = 1.
\end{align*}

\paragraph{Väteatomen}
Väteatomen består av en proton och en neutron. Protonen är ungefär $2000$ gånger tyngre än elektronen, vilket betyder att atomens masscentrum till god approximation ligger i protonens centrum. Vid att lösa problemet i atomens masscentrum, fås protonen till att vara statisk och elektronen att röra sig i en potential $V(r) = -\frac{e^{2}}{4\pi\varepsilon_{0}r}$. Den radiella ekvationen blir då
\begin{align*}
	-\frac{\hbar^{2}}{2m}\dv[2]{u}{r} + \left(-\frac{e^{2}}{4\pi\varepsilon_{0}r} + \frac{\hbar^{2}l(l + 1)}{2mr^{2}}\right)u = Eu.
\end{align*}
Vi söker först bundna tillstånd, med negativ energi. Inför $E = -\frac{\hbar^{2}k^{2}}{2m},\ \rho = kr$ och $\rho_{0} = \frac{me^{2}}{2\pi\varepsilon_{0}\hbar^{2}k}$. Då fås
\begin{align*}
	\dv[2]{u}{rho} = \left(1 - \frac{\rho_{0}}{\rho} + \frac{l(l + 1)}{\rho^{2}}\right)u.
\end{align*}
Vi vill lösa detta med en potensserieansats. För stora $\rho$ är de två sista termerna försumbara, och vi får i gränsen $u = Ae^{-\rho}$. För små $\rho$ dominerar sista termen, och vi får gränsen $u = C\rho^{l + 1}$. Vi gör därför ansatsen $u = v(\rho)e^{-\rho}$. Insatt i ekvationen ger detta
\begin{align*}
	\dv[2]{v}{\rho} - 2\dv{v}{\rho} + \frac{\rho_{0}}{\rho}v - \frac{l(l + 1)}{\rho^{2}}v = 0.
\end{align*}
Vi löser detta med potensserieansatsen
\begin{align*}
	v = \sum\limits_{i = 0}^{\infty}c_{i}\rho^{i + l + 1}.
\end{align*}
Vi får rekursionsformeln
\begin{align*}
	c_{i + 1} = \frac{2(j + l + 1) - \rho_{0}}{(j + 1)(j + 2l + 2)}c_{j}.
\end{align*}
Rekursionen måste terminera, då man annars skulle få en lösning som beter sig som $e^{\rho}$ för stora $\rho$. Detta ger villkor för värdena av $\rho$, alltså $k$, alltså $E$. Mer specifikt, låt $n$ vara det största värdet av $j + l + 1$. Detta ger $\rho_{0} = 2n$. Ur detta fås
\begin{align*}
	k = \frac{me^{2}}{4\pi\varepsilon_{0}\hbar^{2}n}
\end{align*}
och slutligen
\begin{align*}
	E_{n} &= -\frac{\hbar^{2}}{2m}\left(\frac{me^{2}}{4\pi\varepsilon_{0}\hbar^{2}n}\right)^{2} \\
	      &= -\frac{me^{4}}{2\hbar^{2}(4\pi\varepsilon_{0})^{2}n^{2}}.
\end{align*}
Den karakteristiska längdskalan i lösningen är Bohr-radien $a$ och ges av
\begin{align*}
	a = \frac{4\pi\varepsilon_{0}\hbar^{2}}{me^{2}}.
\end{align*}
De stationära tillstånden är
\begin{align*}
	\psi_{nlm} = A_{nl}e^{-\frac{r}{na}}\left(\frac{2r}{na}\right)^{l}L_{n - l - 1}^{2l + 1}\left(\frac{2r}{na}\right)Y_{l}^{m}(\theta, \phi),
\end{align*}
där $L$ är Laguerrepolynomen.

Vi ser att för ett givet $n$ kan $l$, vara olikt - mer specifikt är $l = 0, 1, \dots, n - 1$ och de olika egentillstånden är då degenererade med degenerationsgrad
\begin{align*}
	\sum\limits_{l = 0}^{n - 1}2l + 1 = n^{2}.
\end{align*}