\section{Analytisk mekanik}
Betrakta ett system av $n$ partiklar. Dessa beskrivs av $3n$ koordinater i $3$ dimensioner. Systemet kan även begränsas av
\begin{itemize}
	\item holonoma tvång på formen $f(\vb{r}_{1}, \dots, \vb{r}_{n}, t) = 0.$
	\item icke-holonoma tvång, som ej kan uttryckas som holonoma tvång och endast ger samband mellan differentialerna.
\end{itemize}
Vi kommer endast betrakta konservativa system.

\paragraph{Frihetsgrader}
Systemets antal frihetsgrader är det minsta antalet parametrar som entydigt bestämmer systemets läge.

Om systemet begränsas av $k$ holonoma tvång, har systemet $s = 3n - k$ frihetsgrader.

\paragraph{Generaliserade koordinater}
Systemets generaliserade koordinater är ett val av parametrar som beskriver systemets läge. Dessa betecknas som $q_{i}$.

Med dessa inför vi även tidsderivatorna $\dot{q}_{i}$.

\paragraph{Virtuell förflyttning}
Vi introducerar nu den virtuella förflyttningen $\delta\vb{r}$. Denna är förenlig med villkoren (som ecentuellt är frysta i tid) och i övrigt godtycklig.

\paragraph{Variation av generaliserad koordinat}
Vi introducerar variationen av en generaliserad koordinat som
\begin{align*}
	\delta q_{i} = \varepsilon\eta_{i}(t),
\end{align*}
där $\eta$ är $0$ i ändpunkterna.

\paragraph{Konfigurationsrum}
Konfigurationsrummet är ett rum vars koordinater är de generaliserade koordinaterna. Rörelse i detta rummet representerar alltså ändring av systemets tillstånd.

\paragraph{Hastighet}
Vi kan nu skriva hastigheten för en given partikel som
\begin{align*}
	\vb{v}_{k} = \pdv{\vb{r}_{k}}{t} + \sum\limits_{i = 1}^{s}\pdv{\vb{r}_{k}}{q_{i}}\dot{q}_{i}.
\end{align*}

\paragraph{Lagrangefunktionen}
Vi inför nu Lagrangefunktionen
\begin{align*}
	L = T - V.
\end{align*}

\paragraph{Verkningsfunktionalen}
Vi inför även verkningsfunktionalen
\begin{align*}
	S = \int\limits_{t_{1}}^{t_{2}}\dd{t}L.
\end{align*}

\paragraph{Hamiltons variationsprincip}
Hamiltons variationsprincip kan behandlas som en naturlag, och representerar ett alternativt sätt till Newtons lagar att beräkna partikelsystemets beteende på. Variationsprincipen säjer att $S$ har ett extremum längs den verkliga banan i konfigurationsrummet. Med variationskalkylen kan detta skrivas som
\begin{align*}
	\delta S = 0.
\end{align*}

\paragraph{Lagranges ekvationer}
Vi tillämpar nu vår kunnskap om variationskalkyl på verkningsintegralen och får
\begin{align*}
	\delta S = \int\limits_{t_{1}}^{t_{2}}\dd{t}\sum\limits_{i = 1}^{k}\pdv{L}{q_{i}}\Delta q_{i} + \pdv{L}{\dot{q}_{i}}\Delta \dot{q}_{i} = 0.
\end{align*}
Den sista familjen av termer ges av
\begin{align*}
	\int\limits_{t_{1}}^{t_{2}}\dd{t}\pdv{L}{\dot{q}_{i}}\delta \dot{q}_{i} = -\int\limits_{t_{1}}^{t_{2}}\dd{t}\dv{t}\left(\pdv{L}{\dot{q}_{i}}\right)\delta q_{i}
\end{align*}
då variationen är $0$ i ändpunkterna. Då kan variationsprincipen skrivas som
\begin{align*}
	\int\limits_{t_{1}}^{t_{2}}\dd{t}\sum\limits_{i = 1}^{k}\Delta q_{i}\left(\pdv{L}{q_{i}} - \dv{t}\left(\pdv{L}{\dot{q}_{i}}\right)\right) = 0.
\end{align*}
Om detta skall gälla för alla val av tidsintervall, ger detta Lagranges ekvationer
\begin{align*}
	\pdv{L}{q_{i}} - \dv{t}\left(\pdv{L}{\dot{q}_{i}}\right) = 0.
\end{align*}