\section{Kroppsutvidning}

\subsection{Definitioner}

\paragraph{Kroppar}
En kropp är en mängd $k$ med två binära operationer $+$ och $\cdot$ och två speciella element $0$ och $1$ som uppfyller
\begin{itemize}
	\item $k$ är en abelsk grupp under $+$ med $0$ som identitet.
	\item $a\cdot(b\cdot c) = (a\cdot b)\cdot c\ \forall a, b, c\in k$.
	\item $\cdot$ kommuterar.
	\item $1\cdot a = a\ \forall a\in k$.
	\item för alla $a\neq 0$ i $k$ finns det ett $b\in k$ så att $a\cdot b = 1$.
	\item $(a + b)\cdot c = a\cdot c + b\cdot c\ \forall a, b, c\in k$.
\end{itemize}
$\cdot$ kommer ej skrivas ut efter detta.

\paragraph{Heltal modulo $p$}
Låt $p$ vara ett primtal. Då är heltalen modulo $p$, betecknad $\Z_{p}$, en kropp med alla operationer modulo $p$. Mer specifikt ger alla operationer det positiva ttalet som fås när alla positiva heltalsmultipler av $p$ subtraheras bort från resultatet.

\subsection{Satser}

\paragraph{Delkroppar och isomorfir}
Om $K$ är en kropp så innehåller $K$ en delkropp som är isomorf med $\Q$ eller $\Z_{p}$ för något primtal modulo $p$.

\proof
Addera en och en etta i taget. Om detta fortsätter med nya värden hela tiden fås isomorfi med $\Q$. Annars finns det ett $n$ så att $1 + \dots + 1 = 0$, där det summeras $n$ ettor. Om $n = km$ är $(1 + \dots + 1)_{m}(1 + \dots + 1)_{k} = 0$, där subskriptet indikerar hur många termer som finns i parentesen. Om $n$ är det minsta sådana talet, måste $n$ då vara ett primtal. Därav följer isomorfin med $\Z_{n}$.

\paragraph{Korollar}
För en ändlig kropp är primärkroppen alltid $\Z_{p}$ för något primtal $p$.

\proof

\paragraph{Delkroppar och vektorrum}
Om $k\subseteq K$ är en delkropp av $K$ är $K$ ett vektorrum över $K$.

\proof

\paragraph{Korollar}
En ändlig kropp har $p^{n}$ element för något primtal $p$ och positivt $n$.

\proof
Kroppen är isomorf med 

\paragraph{•}
Om en operator $A$ har irreducibelt minimalpolynom av grad $n$ över $\Z_{p}$ så är $K = \{p(A): p(x)\in\Z_{p}[x]\}$ en kropp med $p^{n}$ element.

\proof