\section{Vektorrum}

\subsection{Definitioner}

\paragraph{Kroppar}
En kropp är en mängd $k$ med två binära operationer $+$ och $\cdot$ och två speciella element $0$ och $1$ som uppfyller
\begin{itemize}
	\item $k$ är en abelsk grupp under $+$ med $0$ som identitet.
	\item $a\cdot(b\cdot c) = (a\cdot b)\cdot c\ \forall a, b, c\in k$.
	\item $k$ är en abelsk grupp under $\cdot$ med $1$ som identitet.
	\item för alla $a\neq 0$ i $k$ finns det ett $b\in k$ så att $a\cdot b = 1$.
	\item $(a + b)\cdot c = a\cdot c + b\cdot c\ \forall a, b, c\in k$.
\end{itemize}
$\cdot$ kommer ej skrivas ut efter detta.

\paragraph{Vektorrum}
Ett vektorrum är en mängd $V$ med en operation $+$ så att den definierar en abelsk grupp. Till vektorrumet hör även en kropp $k$ med skalärer och en operation $\cdot$ med skalären som uppfyller
\begin{itemize}
	\item $c(x + y) = cx + cy,~c\in\R,~x,y\in V$.
	\item $(c + d)x = cx + dx,~c,d\in\R$.
	\item $c(dx) = (cd)x$.
	\item $1x = x$.
\end{itemize}

\paragraph{Delrum}
En delmängd $V$ av ett vektorrum är ett delrum om
\begin{itemize}
	\item $0\in V$, där $0$ är nollelementet.
	\item $x, y\in V\implies x + y\in V$.
	\item $cx\in V$ för alla $c\in\R$.
\end{itemize}

\paragraph{Yttre direkt summa}
Den yttre direkte summan av två vektorrum definieras som
\begin{align*}
	V\oplus W = \left\{(x, y), x\in V, y\in W\right\}.
\end{align*}

\paragraph{Inre direkt summa}
Vi definierar den inre direkta summan
\begin{align*}
	V = \dirsum{i = 0}{\infty}{V_{i}} = \left\{\sum\limits_{i = 0}^{\infty}a_{i}, a_{i}\in V_{i}\right\}
\end{align*}
som ett vektorrum så att om $v\in V$ är linjärkombinationen av element från alla $V_{i}$ unik.

\paragraph{Kvotrum}
Om $W\subseteq V$ är delrum, definieras
\begin{align*}
	\frac{V}{W} = \left\{x + W, x\in V\right\},
\end{align*}
där vi har användt summan
\begin{align*}
	x + W = \left\{x + y, y\in W\right\}.
\end{align*}
Dessa kallas för sidoklasser.

\paragraph{Operationer på sidoklasser}
Till sidoklasser hör operationer
\begin{align*}
	(x + W) + (y + W) &= x + y + W, \\
	a(x + W)          &= (ax) + W.
\end{align*}

\paragraph{Linjärt oberoende mängder}
$S = \set{x_{1}, \dots, x_{n}}{}$ är en linjärt oberoende mängd om
\begin{align*}
	\sum a_{i}x_{i} = 0\implies a_{i} = 0 \forall i.
\end{align*}

\paragraph{Linjärt hölje}
Det linjära höljet $\Span{S}$ av mängden $S$ är
\begin{itemize}
	\item mängden av alla linjärkombinationer av vektorer i $S$.
	\item det minsta delrummet som innehåller $S$.
	\item $\bigcap\limits_{S\subset W}W$.
	\item $\sum\limits_{x\in S} \Span{x}$.
\end{itemize}

\paragraph{Bas}
En bas $B$ för vektorrummet $W$ är en linjärt oberoende mängd så att $V = \Span{B}$, dvs. att alla vektorer i $V$ är linjärkombinationer av vektorer i $B$ på ett unikt sätt.

\paragraph{Duala rum}
För ett vektorrum $V$ över kroppen $k$ är duala rummet $V^{*}$ mängden av alla linjära former på $V$, dvs. alla linjära avbildningar $V\to k$.

\paragraph{Dual bas}
Givet en bas $\{e_{i}\}_{i\in I}$ för $V$, definieras basen $\{e_{i}^{*}\}_{i\in I}$ för $V^{*}$ som de linjära formarna som uppfyller
\begin{align*}
	e_{i}^{*}(e_{j}) = \delta_{ij}.
\end{align*}

\subsection{Satser}

\paragraph{Operationer på sidoklasser}
Operationer på sidoklasser är väldefinierade.

\proof
Vi vill visa att operationer på sidoklasser ger någonting som är entydigt.

Antag att $(a + W) + (b + W) = a + b + W = a' + b' + W$. Detta implicerar att $(a' + b') - (a + b)\in W$, och varje sida är därmed ekvivalenta sidoklasser.

Antag att $a(b + W) = ab + W = ab' + W, a\in k, a\neq 0$. Detta implicerar $a(b' - b)\in W$, och därmed är $b' + W$ och $b + W$ ekvivalenta sidoklasser.