\section{Svängningar}

\paragraph{Fri, odämpad svängning}
Även betecknad som den harmoniska oskillatorn är detta det enklaste systemet som beskriver svängningsfenomen.

Grundideen är att en partikel utsätts för en kraft proportionell till dens förskjutning från någon punkt och motsatt riktad förskjutningen. Projicerat ned på en axel ger Newtons andra lag
\begin{align*}
	m\dv[2]{x}{t} = -kx.
\end{align*}
Vi definierar den naturliga frekvensen $\omega_n$ enligt $\omega_n^2 = \sqrt{\frac{k}{m}}$ och får
\begin{align*}
	\dv[2]{x}{t} + \omega_n^2x = 0.
\end{align*}
Denna ekvationen har allmän lösning
\begin{align*}
	x = A\sin{\omega_nt} + B\cos{\omega_nt}.
\end{align*}
Vi skriver den alternativt som
\begin{align*}
	x = C\sin{(\omega_nt + \alpha)},
\end{align*}
där det gäller att
\begin{align*}
	A = C\cos{\alpha},\ B = C\sin{\alpha}.
\end{align*}

\paragraph{Fri, dämpad svängning}
Vi vill nu addera en dämpande kraft $F = -c\dv{x}{t}$ till vår modell. Newtons andra lag blir
\begin{align*}
	\dv[2]{x}{t} + \frac{c}{m}\dv{x}{t} + \frac{k}{m}x = 0.
\end{align*}
Vi definierar dämpningskoefficienten $\zeta$ genom $2\omega_n\zeta = \frac{c}{m}$ och får
\begin{align*}
	\dv[2]{x}{t} + 2\omega_n\zeta\dv{x}{t} + \omega_n^2x = 0.
\end{align*}
Formen på lösningarna beror på hur stor $\zeta$ är.

\subparagraph{Stark dämpning}
Man har stark dämpning när $\zeta > 1$, och den allmänna lösningen är då
\begin{align*}
	x = Ae^{-\omega_n\left(\zeta + \sqrt{\zeta^2 - 1}\right)t} + Be^{-\omega_n\left(\zeta - \sqrt{\zeta^2 - 1}\right)t}.
\end{align*}

\subparagraph{Kritisk dämpning}
Man har kritisk dämpning när $\zeta = 1$, och den allmänna lösningen är då
\begin{align*}
	x = (At + B)e^{-\omega_nt}.
\end{align*}

\subparagraph{Svag dämpning}
Man har svag dämpning när $\zeta < 1$, och den allmänna lösningen är då
\begin{align*}
	x = \left(Ae^{i\omega_n\sqrt{1 - \zeta^2}t} + Be^{-i\omega_n\sqrt{1 - \zeta^2}t}\right)e^{-\omega_n\zeta t}.
\end{align*}
Vi definierar $\omega_d = \omega_n\sqrt{1 - \zeta^2}$ och får
\begin{align*}
	x = \left(Ae^{i\omega_dt} + Be^{-i\omega_dt}\right)e^{-\omega_n\zeta t}.
\end{align*}
Vi hoppas verkligen att detta kan skrivas som $x = Ce^{-\omega_n\zeta t}\sin{\left(\omega_dt + \alpha\right)}$. För att visa detta, skriv först om $x$ till
\begin{align*}
	x = \left((A + B)\cos{\omega_dt} + (A - B)i\sin{i\omega_dt}\right)e^{-\omega_n\zeta t}.
\end{align*}
Då har man som innan
\begin{align*}
	A = C\cos{\alpha},\ B = C\sin{\alpha}.
\end{align*}

Om man betraktar maxima nummer $n$ och $n - 1$ får man
\begin{align*}
	\frac{x_{n}}{x_{n + 1}} = \frac{Ce^{-\zeta\omega_nt}\sin{\omega_dt + \alpha}}{Ce^{-\zeta\omega_n(t + \tau_d}\sin{\omega_d(t + \tau_d) + \alpha}}.
\end{align*}
Vi använder rörelsens periodicitet och får
\begin{align*}
	\frac{x_{n}}{x_{n + 1}} = e^{\zeta\omega_n\tau_{d}}.
\end{align*}
Vidare får man
\begin{align*}
	\delta = \ln{\frac{x_n}{x_{n + 1}}} = \zeta\omega_n\frac{2\pi}{\omega_d} = \zeta\omega_n\frac{2\pi}{\omega_n\sqrt{1 - \zeta^2}}.
\end{align*}
Vi kan lösa detta och få
\begin{align*}
	\zeta = \frac{\delta}{\sqrt{\delta^2 + 4\pi^2}}.
\end{align*}