\section{Ekvationer}

Om inte annat specifieras, kommer alla ekvationer följa symbolkonvention enligt denna tabellen.

\begin{table}[!h]
	\centering
	\begin{tabular}{| l | c |}
		\hline
		\textbf{Storhet} & \multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Symbol}}\\
		\hline
		Tryck           & $p$ \\
		\hline
		Volym           & $V$ \\
		\hline
		Temperatur      & $T$ \\
		\hline
		Antal partiklar & $N$ \\
		\hline
		Antal mol       & $\nu$ \\
		\hline
		Inre energi     & $U$ \\
		\hline
		Värme           & $Q$ \\
		\hline
		Arbete          & $W$ \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\twocolumn

\subsection{Allmänna ekvationer}

\paragraph{Konversion mellan $m$, $\nu$ och $N$}
\begin{align*}
	\nu = \frac{m}{M} = \frac{N}{N_\text{A}}.
\end{align*}
$M$ är gasens molara massa, massan per mol partiklar. Flera relationer kan härledas vid att använda $R = N_\text{A}k$.

\paragraph{Täthet}
\begin{align*}
	\rho = \frac{m}{V}
\end{align*}
Tätheten av en substans kan även definieras som
\begin{align*}
	n = \frac{N}{V}.
\end{align*}

\subsection{Termodynamikens huvudsatser}

\paragraph{Första huvudsatsen}
\begin{align*}
	\dd{U} = \idd{Q} - \idd{W}
\end{align*}
Vid att definiera första huvudsatsen så, definieras arbete gjort på systemet implisitt som positivt. Arbetet ges av
\begin{align*}
	\idd{W} = -p\dd{V}
\end{align*}

\paragraph{Andra huvudsatsen}
\begin{align*}
	\dd{S} = \frac{\idd{Q}}{T} \geq 0
\end{align*}
Likheten gäller för reversibla processer, och olikheten gäller för andra processer.

\paragraph{Tredje huvudsatsen}
\begin{align*}
	S(T = 0) = 0
\end{align*}

\subsection{Potensialer, derivator och annat skit}

\paragraph{Inre energiens differensial}
Vid att kombinera termodynamikens första och andra huvudsats får man
\begin{align*}
	\dd{U} = T\dd{S} - p\dd{V}
\end{align*}

\paragraph{Fri energi}
\begin{align*}
	& F = U -TS\\
	& \dd{F} = -S\dd{T} - p\dd{V}
\end{align*}
Vid isoterma processer är $\idd{W} = \dd{F}$.

\paragraph{Entalpi}
\begin{align*}
	& H = U + pV \\
	& \dd{H} = T\dd{S} + V\dd{p}
\end{align*}

Ej kontinuerlig vid fasövergång.

\paragraph{Fri entalpi}
\begin{align*}
	& G = H - TS \\	
	& \dd{G} = -S\dd{T} + V \dd{p}
\end{align*}

Kontinuerlig vid fasövergång.

\paragraph{Uppvärming av ett ämne}
\begin{align*}
	\idd{Q} = mc\dd{T}
\end{align*}
$c$ är ämnets specifika värmekapacitet.

\paragraph{Molara värmekapaciteter}
När man värmer upp ett ämne, ger värmekapaciteten information om hur mycke temperaturen ökar när en given mängd värme tillförs. Den molara värmekapaciteten är värmekapaciteten per stoffmängd av ämnet, och är den samma för samma substansen. Molara värmekapaciteter är definierade som
\begin{align*}
	C_V = \frac{1}{\nu}\left(\pdv{U}{T}\right)_V, \\
	C_p = \frac{1}{\nu}\left(\pdv{H}{T}\right)_p.
\end{align*}
$C_V$ är den molara värmekapaciteten när värme tillförs vid konstant colym, och $C_p$ är den molara värmekapaciteten när värme tillförs vid konstant tryck.

\paragraph{Utvidgning}
Kroppar kan utvidga sig vid ändringar i omgivningarna. Utvidgningen relativt till originalvolymen kan kvantiseras vid att definiera relativa utvidgningskoefficienter som
\begin{align*}
	\kappa = -\frac{1}{V}\left(\pdv{V}{P}\right)_T, \\
	\alpha_V = -\frac{1}{V}\left(\pdv{V}{T}\right)_P.
\end{align*}
Vid att addera sådana ändringar kan man få den totala relativa volymändringen vid en given process enligt
\begin{align*}
	\frac{\dd{V}}{V} = -\kappa\dd{p} + \alpha_V \dd{T}
\end{align*}

\paragraph{Molar värmekapacitet för fasta ämnen}
\begin{align*}
	C = 3R
\end{align*}

\subsection{Gaser}

\paragraph{Ideala gaslagen}
\begin{align*}
	pV = \nu RT = NkT.
\end{align*}
$N$ är antalet partiklar i gasen och $\nu$ är antalet mol partiklar i gasen.

\paragraph{van der Waals' tillståndsekvation}
\begin{align*}
	p = \frac{NkT}{V - Nb} - a\left(\frac{N}{V}\right)^2\\
	\left(p + \frac{a_0}{v^2}\right)(v - b_0) = RT
\end{align*}
Dessa är båda ekvivalenta versioner av van der Waals' tillståndsekvation, var man introduserar $a_0 = a N_\text{A}^2$, $b_0 = bN_\text{A}$ och $v = \frac{V}{\nu}$. $a$ innehåller information om växelverkan mellan partiklarna och $b$ innehåller information om partiklarnas volym.

\paragraph{Maxwell-Boltzmann-fördelingen}
Partiklarna i en ideal gas har olik fart. Antalet partiklar med en given fart $v$ per volym är fördelad enligt
\begin{align*}
	n(v) = Cv^2e^{-\frac{mv^2}{2kT}},
\end{align*}
var $m$ är en partikels massa. Vi krävjer att fördelingen är normaliserad, dvs.
\begin{align*}
	\int_0^{\infty}\dd{v}n(v) = \frac{N}{V},
\end{align*}
som ger
\begin{align*}
	K = 4\pi n \left(\frac{m}{2\pi kT}\right)^\frac{3}{2}.
\end{align*}
Från detta kan man räkna ut en mest sannolik fart $v_\text{p}$, en förväntad fart $<v>$ och en RMS-fart $v_\text{RMS}$. Dessa är
\begin{align*}
	& v_\text{p} = \sqrt{\frac{2kT}{m}}\\
	& \expval{v} = \sqrt{\frac{8kT}{\pi m}}\\
	& v_\text{p} = \sqrt{\expval{v^2}} = \sqrt{\frac{3kT}{m}}.
\end{align*}
Man kan även räkna ut en medelenergi per partikel, som är
\begin{align*}
	\expval{E} = \frac{n}{2}kT,
\end{align*}
var $n$ är antalet kvadratiska frihetsgrader per partikel. För en enatomig ideal gas är det
\begin{align*}
	\expval{E} = \frac{3kT}{2}.
\end{align*}
Det följer även att
\begin{align*}
	U = NE = N\frac{n}{2}kT\\
	pV = \frac{2}{n}U
\end{align*}

\paragraph{Medelfri väg}
Medelavståndet mellan två kollisioner i en ideal gas är
\begin{align*}
	l = \frac{kT}{p\pi d^2\sqrt{2}} = \frac{1}{n\pi d^2\sqrt{2}}
\end{align*}
var $n$ är partikeltätheten och $d$ är partiklernas diameter.

\paragraph{Stöttal}
Stöttalet är antalet partikler som kolliderar med en yta per enhet area och tid, och fås som
\begin{align*}
	\nu * = \frac{1}{4}n\expval{v} = \frac{p}{\sqrt{2\pi mkT}}
\end{align*}
var $n$ är partikeltätheten.

\paragraph{Molara värmekapaciteter för ideala gaser}
Vid att använda definitionerna av molara värmekapaciteter och uttrycket för indra energin till en ideal gas kan man visa att den molara värmekapaciteten är
\begin{align*}
	C_V = \frac{3}{2}R
\end{align*}
för en enatomig gas,
\begin{align*}
	C_V = \frac{5}{2}R
\end{align*}
för en tvåatomig gas och
\begin{align*}
	C_V = \frac{n}{2}R
\end{align*}
för en gas var partiklerna har $n$ kvadratiska frihetsgrader. Man kan även visa att generelt för ideala gaser är
\begin{align*}
	C_p = C_V + R
\end{align*}