\section{Partikelfysik}

Partikelfysik är läran om universums minsta beståndsdelar.

De första partiklarna vi upptäckte var de som bygger upp atomen. Efter det upptäcktes partiklar från kosmisk strålning. För att upptäcka nya partiklar konstruerade vi partikelacceleratorer för att försöka bilda nya partiklar.

\paragraph{Elementarpartiklar}
En elementarpartikel är en odelbar partikel. Vi tror att alla elementarpartiklar kan delas upp i kvarkar och leptoner.

\paragraph{Kvarkar}
Det finns $6$ kvarkar:
\begin{table}[!ht]
	\begin{tabular}{| c | c | c |}
		\hline
		                    & $q = \frac{2}{3}$ & $q = -\frac{1}{3}$ \\
		\hline
		Spinn $\frac{1}{2}$ & Upp, $u$          & Ned, $n$ \\
		\hline
		                    & Charm, $c$        & Konstig, $s$ \\
		\hline
		                    & Topp, $t$         & Botten, $b$ \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

Protonen bildas som $uud$, och neutronen som $udd$. Man kan undra på om de lika kvarkerna är i samma kvanttillstånd. Detta är inte fallet på grund av färgladdning.

\paragraph{Leptoner}
Det finns även $6$ leptoner:
\begin{itemize}
	\item elektronen.
	\item muonen.
	\item taupartikeln.
	\item neutrioner motsvarande varje partikel.
\end{itemize}
Alla dessa är fermioner med spinn $\frac{1}{2}$.

\paragraph{Antipartiklar}
Till varje elementarpartikel tillhör även en antipartikel med motsatta kvanttal.

\paragraph{Utbytespartiklar}
I partikelfysiken förmedlas alla krafter med hjälp av så kallade utbytespartiklar. Det finns:
\begin{itemize}
	\item gluonen, som förmedlar stark växelverkan. Den är masslös och har färgladdning.
	\item fotonen, som förmedlar elektromagnetisk växelverkan. Den är masslös och har ej färgladdning.
	\item $Z$-bosonen.
	\item $W$-bosonen.
\end{itemize}
Alla har spinn $1$.

\paragraph{Bevarandelagar}
De viktigaste bevarandelagarna som spelar roll i partikelfysiken är bevarandet av
\begin{itemize}
	\item energi.
	\item rörelsemängd.
	\item laddning.
	\item antal kvarkar.
	\item alla leptontal.
	\item baryontalet.
	\item kvarksmak, förutom i reaktioner med $W$.
\end{itemize}

\paragraph{Invarianta massan}
Betrakta ett sönderfall där en partikel sönderfallar till vissa andra partiklar. Speciell relativitet ger
\begin{align*}
	E^{2} = p^{2}c^{2} + m^{2}c^{4},
\end{align*}
vilket kan lösas för massan för att ge
\begin{align*}
	m^{2}c^{4} = E^{2} - p^{2}c^{2}.
\end{align*}
Eftersom energin och rörelsemängden bevaras, kan detta skrivas som
\begin{align*}
	m^{2}c^{4} = \left(\sum E_{i}\right)^{2} - \left(\sum p_{i}\right)^{2}c^{2},
\end{align*}
där det summeras över energierna och rörelsemängderna till sönderfallsprodukten. Detta ger upphov till begreppet invariant massa.