\section{Relativitet och elektromagnetism}

\paragraph{Lorentztransformen}
Betrakta två inertialsystem $S$ och $S'$ med sammanfallande koordinataxlar, där $S'$ rör sig med hastigheten $v\ub{x}$ relativt $S$. Lorentztransformen mellan koordinaterna i de två systemen är
\begin{align*}
	t' = \gamma\left(t - \frac{\beta}{c}x\right),\ x' = \gamma(x - vt),
\end{align*}
med
\begin{align*}
	\beta = \frac{v}{c},\ \gamma = \frac{1}{\sqrt{1 - \beta^{2}}}.
\end{align*}
Övriga koordinater påverkas inte. Inversion av transformen fås genom att byta tecken på $\beta$ och byta plats på primmade och oprimmade koordinater. På matrisform skriver vi
\begin{align*}
	(x')^{\mu} = \Lambda_{\nu}^{\mu}x^{\nu},
\end{align*}
där $\nu$ och $\mu$ löper från $0$ till $3$ och $x^{0} = ct$. Konventionen i speciell relativitet är att grekiska index löper över alla dimensioner medan latinska index bara löper över rumsindex.

Mer allmänt kan vi skriva transformationsmatrisen som
\begin{align*}
	\lambda_{\nu}^{\mu} = \del{\nu}{(x')^{\mu}},
\end{align*}
med invers vars komponenter ges av $\delp{\nu}{x^{\mu}}$. Kontravarianta vektorer transformeras med vanliga transformationsmatrisen och kovarianta vektorer med den inversa transformationsmatrisen. Alla vektorer kan uttryckas i kontravarianta och kovarianta komponenter, och dessa uppfyller
\begin{align*}
	A_{\mu} = g_{\mu\nu}A^{\nu},\ A^{\mu} = g^{\mu\nu}A_{\nu}
\end{align*}
där $g$ är den metriska tensorn. Metriken vi använder ges av $g_{ij} = \delta_{ij},\ g_{0\mu} = -\delta_{0\mu}$.

\paragraph{Derivator}
Kedjeregeln ger att derivationsoperatorn $\del{0}{} = \frac{1}{c}\del{t}{},\ \del{i}{} = \del{i}{}$ transformeras kovariant. Dens kontravarianta motsvarighet tas enkelt fram med metriken.

\paragraph{Källtensorn}
Betrakta en laddningsfördelning som rör sig med konstant hastighet relativt ett inertialsystem $S$. I dens vilosystem $S'$ är $\vb{J}' = \vb{0}$. I $S$ fås
\begin{align*}
	\rho = \gamma \rho',\ \vb{J} = \rho v\ub{x} = \gamma\rho' v\ub{x}.
\end{align*}
Mer allmänt kan man bilda $4$-vektorn
\begin{align*}
	J^{0} = c\rho, J^{i} = J_{i}
\end{align*}
och visa att denna transformeras enligt Lorentztransformationen.

\paragraph{Potentialtensorn}
Vi har visat att potentialen från en punktladdning i icke-accelererad rörelse ges av
\begin{align*}
	V(x^{\mu}) = \gamma\frac{q}{4\pi\varepsilon_{0}}\frac{1}{\sqrt{\gamma(x^{1} - \beta x^{0})^{2} + (x^{2})^{2} + (x^{3})^{2}}},\ \vb{A}(x^{\mu}) = \frac{V}{c}\vb*{\beta}.
\end{align*}
I laddningens inertialsystem fås
\begin{align*}
	V((x')^{\mu}) = \frac{q}{4\pi\varepsilon_{0}}\frac{1}{\sqrt{(x')^{i}(x')^{i}}},\ \vb{A}'((x')^{\mu}) = \vb{0}.
\end{align*}
Då definierar vi $4$-vektorn
\begin{align*}
	(A')^{0} = \frac{V}{c},\ (A')^{i} = A_{i}.
\end{align*}
Denna transformeras enligt Lorentztransformationen.

\paragraph{Lorentzskalärer}
En Lorentsskalär är en skalär som är invariant under Lorentztransformationen. Den mest allmänna Lorentzskalären är skalärprodukten mellan $4$-vektorer
\begin{align*}
	\vb{A}\cdot\vb{B} = A_{\mu}B^{\mu}.
\end{align*}
Detta ger direkt att $\del{\mu}{J^{\mu}}$ är en Lorentzskalar, vilket motsvarar kontinuitetsekvationen. I Lorenzgaugen är $\del{\mu}{A^{\mu}}$ en Lorentzskalär. d'Alembertoperatorn $\del{\mu}{\delc{\mu}{}}$ är även invariant under Lorentztransformen.

\paragraph{Faradaytensorn}
Elektriska och magnetiska fältet kan användas för att konstruera den antisymmetriska tensorn
\begin{align*}
	F^{\mu\nu} = 
	\mqty
	[
		0                & \frac{E_{x}}{c} & \frac{E_{y}}{c} & \frac{E_{z}}{c} \\
		-\frac{E_{x}}{c} & 0               & B_{z}           & -B_{y} \\
		-\frac{E_{y}}{c} & -B_{z}          & 0               & -B_{x}  \\
		-\frac{E_{z}}{c} & B_{y}           & B_{x}           & 0
	].
\end{align*}
Genom att Lorentztransformera denna fås
\begin{align*}
	E_{x}' = E_{x},\ E_{y}' = \gamma(E_{y} - \beta cB_{z}),\ E_{z}' = \gamma(E_{z} + \beta cB_{y}), \\
	B_{x}' = B_{x},\ B_{y}' = \gamma\left(B_{y} + \frac{\beta}{c}B_{z}\right),\ B_{z}' = \left(B_{z} - \frac{\beta}{c}E_{y}\right).
\end{align*}

\paragraph{Duala Faradaytensorn}
Duala Faradaytensorn fås genom att göra bytet $E_{i}\leftrightarrow -cB_{i}$ i Faradaytensorn. På matrisform blir den
\begin{align*}
	G^{\mu\nu} = 
	\mqty
	[
		0     & -B_{x}           & -B_{y}           & -B_{z} \\
		B_{x} & 0                & \frac{E_{z}}{c}  & -\frac{E_{y}}{c} \\
		B_{y} & -\frac{E_{z}}{c} & 0                & \frac{E_{x}}{c}  \\
		B_{z} & \frac{E_{y}}{c}  & -\frac{E_{x}}{c} & 0
	].
\end{align*}

\paragraph{Maxwells ekvationer}
Två av Maxwells ekvationer kan nu skrivas
\begin{align*}
	\del{\nu}{F^{\mu\nu}} = \mu_{0}J^{\mu}.
\end{align*}
Om man gör det samma med duala fälttensorn fås
\begin{align*}
	\del{\nu}{G^{\mu\nu}} = 0,
\end{align*}
vilket ger de två andra.